阶段一：不知道自己不知道(Unconscious incompetence)
大学期间，我和老师做过一些小项目，自认为自己很牛，当时还去过一些公司面试做兼职，但是就是不知道为什么没有回复。那个时期的我，压根不知道自己不知道，还以为自己懂很多，现在想起自己以前就好笑，那个时候还算不上程序员，顶多只能算是个业余编程爱好者。  
表现：假自信、过度承诺、满口我能行没问题、看不起其他程序员….。  
***
阶段二：知道自己不知道（Conscious incompetence）  
工作后，发现自己在项目中工作时遇到困难不知道怎么解决，和身边人一比发现自己知识很欠缺，这时候知道自己技不如人，很多地方都不足，需要大补才行，这个时候就是大家所说的初级程序员阶段，这个阶段必须依靠别人指导。  
表现：有点心虚、虚心学习、偷偷努力、羡慕牛人…  
***
阶段三：知道自己知道（Conscious competence）  
工作三四年后，自己的技能逐步提高，成为了项目组的技术大拿，这时候也很自信，知道自己能够解决遇到的所有问题，这时候就是高级程序员阶段了。  
表现：自信、比较客观、真正承诺、有点自我…  
***
阶段四：不知道自己知道（Unconscious competence）  
工作多年后，随着自己知识的深度和广度的提高，越学发现越不懂，有时好觉得自己以前真是浪费了太多时间。虽然觉得自己还有很多需要提高，但是对工作中遇到的问题基本没有解决不了的，这个时候很多知识都自成体系，解决问题也有了自己的潜意识，有时连自己都不知道自己知道，这时候属于架构师级别了。  
表现：开放、主动、好学、谦虚…  